 % Marco Teorico.
\chapter{Marco Tecnológico} \label{chap:Marco Tecnologico}

\vspace{5 mm}

En este capítulo se presentan las características principales de las herramientas tecnológicas utilizadas para el desarrollo del proyecto. 

\section{JavaScript} \label{sect:JavaScript}

JavaScript es un lenguaje de programación interpretado orientado a objetos con raíces en C y C++ que ha sido desarrollado para ser utilizado en conjunto con otra herramientas.  No funciona como un lenguaje independiente, está diseñado para trabajar en conjunto con HTML para crear páginas interactivas. 

JavaScript puede ser utilizado para escribir aplicaciones del lado del cliente o del servidor, sin embargo, en este proyecto se utilizó exclusivamente para desarrollar del lado del cliente.  Funciona de la siguiente forma, el código es enviado al computador del usuario cuando una página es cargada, luego el código es ejecutado línea por línea por un interpretador de JavaScript.  Esta forma de ejecución minimiza los problemas de seguridad que pueden surgir cuando el computador del usuario interactúa con el computador que envió la página web \cite{MTJS}.

\section{TypeScript} \label{sect:TypeScript}

TypeScript es un lenguaje desarrollado por Microsoft que agrega tipos, clases y módulos a JavaScript. Es un superconjunto tipado de JavaScript que permite escribir código de una forma más organizada, es compilado a JavaScript legible y estandarizado \cite{MTTS}.


\section{AngularJS} \label{sect:AngularJS}

Es un \textit{framework} de código abierto basado en JavaScript. Creado por Misko Hevery y Adam Abrons en 2009 bajo la idea de que la programación declarativa es la mejor forma de construir la interfaz de usuario mientras que la programación imperativa es la ideal para implementar la lógica de la aplicación.

Para lograr esto, AngularJS utiliza HTML tradicional pero extendiendo el vocabulario, facilita el trabajo a los desarrolladores

Los autores del \textit{framework} declararon que AngularJS iba a adoptar el patrón de diseño \textit{Model-View-Whatever(MVW)}.  Sin darle mucha importancia al nombre, el mayor beneficio es que la herramienta establece una clara separación entre las capas de una aplicación, otorgando modularidad, flexibilidad y testabilidad.

El resultado es el desarrollo de componentes expresivos, reusables y mantenibles, dejando atrás codigo innecesario \cite{MTANGULARJS}.

\section{\textit{Ionic Framework}} \label{sect:Ionic Framework}

Fué creado con el propósito de cerrar la brecha entre las aplicaciónes web construidas con AngularJS y las aplicaciones móviles híbridas \cite{MTIF1}. Ionic es un \textit{framework} basado en tecnologías web (JavaScript, AngularJS, HTML5, CSS3, PhoneGap) que contribuye a
diseñar aplicaciones móviles que permitan dar la sensación de ser nativas en cuanto a su
desempeño se refiere.

\section{Cordova} \label{sect:Cordova}

Apache cordova es un \textit{framework} abierto de desarrollo móvil. Permite al usuario utilizar tecnologías web como JavaScript, HTML5 y CSS3 para desarrollar aplicaciones híbridas evitando escribir código nativo para cada plataforma. Las aplicaciones se ejecutan en ambientes propios de cada plataforma y dependen de un API estandarizado que permite el acceso a los sensores y funcionalidades de cada dispositivo \cite{MTC}.

\section{Kiraso}  \label{sect:Kiraso}

Kiraso es un \textit{framework} desarrollado por Synergy-GB que se encuentra en la capa mas superior del \textit{stack} de tecnologías utilizadas debido a que es una herramienta que genera código a partir de metadatos o archivos de configuración.  El \textit{framework} a través de estos archivos permite declarar la estructura y los componentes de la aplicación. Tambien permite definir el enrutamiento  y la configuración global de la aplicación.

\section{Gulp}  \label{sect:Gulp}

Gulp es un sistema de construcción que permite automatizar tareas comunes de desarrollo, tales como la minificación de código JavaScript, recarga del navegador, compresión de imágenes, validación de sintaxis de código y otras tareas \cite{MTG}.

\section{Node}  \label{sect:Node}

Node es una plataforma construida sobre V8 JavaScript Runtime, el cual es el motor de JavaScript de código abierto de Google (V8 JavaScript Engine, 2008), para construir aplicaciones de red escalables. Node utiliza un manejador de eventos y un modelo no bloqueante E/S que lo hace ligero y eficiente, ideal para aplicaciones de tiempo real que manejan gran cantidad de datos y que se ejecutan a través de dispositivos distribuidos \cite{MTN}.

\section{Bower}  \label{sect:Bower}

Bower es básicamente un manejador de versiones, puede administrar componentes que contienen HTML, CSS, JavaScript, fuentes e incluso imágenes. Bower no concatena ni reduce código, simplemente instala las versiones adecuadas de los paquetes necesarios con sus dependencias \cite{MTB}.

\section{Yeoman}  \label{sect:Yeoman}

Yeoman es un generador que se basa en el uso de herramientas y \textit{frameworks} para generar y empezar proyectos de forma rápida y organizada. Según el \textit{workflow} de Yeoman, el inicio del proyecto cuenta con tres fases, generación de archivos de configuración, construcción del proyecto (Grunt, Gulp, etc) y manejo de paquetes (Bower, NPM) \cite{MTY}.

\section{NPM(Node package manager)}  \label{sect:NPM(Node package manager)}

NPM por sus siglas \textit{Node package manager}, es un repositorio para la publicación de proyectos abiertos de NodeJS \cite{MTNPM}. Tambien permite especificar versiones e instalar las dependencias de los paquetes necesarios para la ejecución de un proyecto.

\section{JSON} \label{sect:JSON}

JSON, acrómimo de JavaScript Object Notation, es un formato de intercambio de datos liviano basado en un subconjunto del lenguaje de programación JavaScript. Este formato posee dos estructuras básicas: pares nombre/valor y listas ordenadas de valores, por lo cual es entendible con facilidad por los humanos y simple de interpretar o generar para las máquinas. Representa una de las principales alternativas al XML \cite{MTJSON}.

\section{HTML}  \label{sect:HTML}

HTML (HyperText Markup Language) es un lenguaje de marcado para describir la estructura de documentos web a través del uso de etiquetas.  Cada etiqueta describe cierto contenido específico \cite{MTHTML}. El lenguaje HTML en conjunto con CSS y JavaScript permite el desarrollo de páginas web interactivas. Los navegadores tienen la capacidad de leer este lenguaje para luego renderizar y mostrar el contenido correspondiente. 
 
\section{CSS}  \label{sect:CSS}

CSS (Cascading Style Sheets), es un mecanismo simple que describe cómo se va a mostrar un documento en la pantalla, o cómo se va a imprimir, o incluso cómo va a ser pronunciada la información presente en ese documento a través de un dispositivo de lectura. Esta forma de descripción de estilos ofrece a los desarrolladores el control total sobre estilo y formato de sus documentos. CSS se utiliza para dar estilo a documentos HTML y XML, separando el contenido de la presentación \cite{MTCSS}.

\section{SASS}  \label{sect:SASS}

SASS es un preprocesador de CSS que permite aprovechar funcionalidades que no se encuentran disponibles en CSS puro.  Este preprocesador permite escribir código en una forma mucho mas natural de acuerdo a la estructura de un documento web \cite{MTSASS}.

 

